**环己烷**，[环烷烃的一种](../Page/环烷烃.md "wikilink")，也称**六氢化[苯](../Page/苯.md "wikilink")**。分子量：84.160。沸点：80.74℃。凝固点：6.5℃。无色，易燃，微溶于水，具有挥发性，微有刺激性气味的液体，无腐蚀性，分子式：C<sub>6</sub>H<sub>12</sub>。
作为一种重要的工业原料，环己烷主要用于合成尼龙的原料己二酸和己内酰胺。
环己烷是非极性溶剂，在涂料和清漆中有较广泛的应用。相对与苯来说环己烷毒性要小，因此在医药上用环己烷作为苯的替代[溶剂](../Page/溶剂.md "wikilink")。

[Cyclohexane-chair-colour-coded-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cyclohexane-chair-colour-coded-3D-balls.png "fig:Cyclohexane-chair-colour-coded-3D-balls.png")

## 合成

工业上一般是通过苯的氢化来合成，也可以通过石油的催化重整再经分馏得到。苯催化加氢一般选择镍，钯，铂等作为催化剂，加氢反应为放热反应。通过在石油中蒸馏得到环己烷只有荷兰飞利浦公司生产。

1894年，[阿道夫·冯·拜尔以庚二酸的](../Page/阿道夫·冯·拜尔.md "wikilink")[狄克曼缩合反应开始并後接一系列还原反应合成环己烷](../Page/狄克曼缩合反应.md "wikilink")：

  -
    [Cyclohexane_Synthesis.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cyclohexane_Synthesis.svg "fig:Cyclohexane_Synthesis.svg")

同年，E. Haworth和W.H. Perkin
Jr.（1860年－1929年）以1,6-二溴己烷的[武兹反应开始并以相同方式合成环己烷](../Page/武兹反应.md "wikilink")：

  -
    [Cyclohexane_Synthesis_Perkin.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cyclohexane_Synthesis_Perkin.svg "fig:Cyclohexane_Synthesis_Perkin.svg")

令人惊奇的是，他们的合成路线最终得到的产物比环己烷沸点高10℃，这一难题於1895年由Markovnikov、N.M.
Kishner和Nikolay
Zelinsky解决，他们将产物烷重新确定为[甲基环戊烷](../Page/甲基环戊烷.md "wikilink")，是由环己烷发生意想不到的[重排反应生成的](../Page/重排反应.md "wikilink")。

  -
    [CyclohexaneBerthelot.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CyclohexaneBerthelot.svg "fig:CyclohexaneBerthelot.svg")

## 用途

环己烷与[亚硝酰氯发生光化学反应得到环己烷](../Page/亚硝酰氯.md "wikilink")[肟](../Page/肟.md "wikilink")，后者经[贝克曼重排生成内](../Page/贝克曼重排.md "wikilink")[酰胺](../Page/酰胺.md "wikilink")，再开环聚合得到[尼龙](../Page/尼龙.md "wikilink")-6。这个工艺使得环己烷产生了非常重要的工业应用价值。

可以[萃取](../Page/萃取.md "wikilink")[海水中微量的](../Page/海水.md "wikilink")[碘](../Page/碘.md "wikilink")。

## 参见

  - [环己烷构象](../Page/环己烷构象.md "wikilink")
  - [环己烯构象](../Page/环己烯构象.md "wikilink")
  - [环烷烃](../Page/环烷烃.md "wikilink")
  - [苯](../Page/苯.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:環烷烴](../Category/環烷烴.md "wikilink")
[\*](../Category/环己基化合物.md "wikilink")